% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaCode}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[boites]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U3]},typedoc={CHAP},numdoc={4},titre={Arithmétique},mois=Novembre,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faSortNumericDown,type=CHAP,swap}
\part{Arithmétique - Exercices}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faSortNumericDown,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\smallskip

\begin{cintro}[Compteur=false]
Il s'agit ici d'exercices de base, afin de maîtriser les compétences et techniques de base.

Les exercices \textit{en situation} sont prévus pour la suite de la fiche d'exercices !
\end{cintro}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=tkzEtoiles/0.5§4]%exo1
Écrire la division euclidienne de :
%
\begin{MultiCols}[Type=enum](4)
	\item $425$ par $4$ ;
	\item $\num{1001}$ par $9$ ;
	\item $\num{7297}$ par $26$ ;
	\item $\num{427}$ par $401$.
\end{MultiCols}
\end{EnvtExo}

\vspace{0.25cm}

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=tkzEtoiles/0.5§4]%exo12
Déterminer, en justifiant, si les entiers suivants sont premiers :
%
\begin{MultiCols}[Type=enum](4)
	\item \num{1789} ;
	\item \num{503} ;
	\item \num{483}.
\end{MultiCols}
\end{EnvtExo}

\vspace{0.25cm}

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\smallskip,Decoration=tkzEtoiles/1§4]%exo3
\begin{enumerate}
	\item Déterminer la décomposition en produit de facteurs premiers de :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item 88 ;
		\item 221 ;
		\item \num{117000}.
	\end{MultiCols}
	\item Déterminer, en détaillant la démarche, la liste des diviseurs de :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item 88 ;
		\item 221 ;
		\item 396.
	\end{MultiCols}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\vspace{0.25cm}

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\smallskip,Decoration=tkzEtoiles/1.25§4]
\begin{enumerate}
	\item Par la méthode de votre choix, déterminer le PGCD des entiers suivants :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item 96 et 728 ;
		\item \num{1071} et \num{2200} ;
		\item 657 et 405.
	\end{MultiCols}
	\item Les entiers suivants sont-ils premiers entre eux ? Justifier.
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item \num{8753} et 147 ;
		\item \num{54865} et \num{44685}.
	\end{MultiCols}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\vspace{0.25cm}

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\smallskip,Decoration=tkzEtoiles/1.25§4]%exo5
\begin{enumerate}
	\item Compléter les congruences suivantes :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item $352 \equiv \ldots \Modulo{7}$ ;
		\item $367 \equiv \ldots \Modulo{15}$ ;
		\item $147 \equiv \ldots \Modulo{8}$ ;
		\item $781 \equiv \ldots \Modulo{10}$ ;
		\item $842 \equiv \ldots \Modulo{5}$ ;
		\item $57 \equiv \ldots \Modulo{13}$.
	\end{MultiCols}
	\item Compléter par le plus petit entier positif :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item $120\equiv \ldots \Modulo{7}$ ;
		\item $45\equiv \ldots \Modulo{7}$. 
	\end{MultiCols}
	\item En utilisant les propriétés des congruences et les résultats de la question précédente, compléter :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item $240\equiv \ldots \Modulo{7}$ ;
		\item $120^2\equiv \ldots \Modulo{7}$ ;
		\item $120+45\equiv \ldots \Modulo{7}$ ;
		\item $3 \times 120+45\equiv \ldots \Modulo{7}$ ;
		\item $210 \equiv \ldots \Modulo{7}$
		\item $45^2\equiv \ldots \Modulo{7}$. 
	\end{MultiCols}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\vspace{0.25cm}

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=tkzEtoiles/1.75§4]%exo6
\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}
%
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Réduire $287$ modulo $11$.
		\item En déduire que $287^{500} \equiv 1 \Modulo{11}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Simplifier les congruences $39 \equiv \ldots \Modulo{7}$ et $25 \equiv \ldots\Modulo{7}$.
		\item En déduire une réduction modulo $7$ de $39^{200}-25^{200}$, autrement dit $39^{200}-25^{200} \equiv \ldots \Modulo{7}$.
		\item Justifier que  $39^{200}-25^{200}$ est divisible par $7$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{cintro}[Compteur=false]
Les exercices d'arithmétique ne sont pas, en général, forcément les plus simples qui existent, mais en SIO les compétences mises en jeu sont classiques, et il suffit souvent de \textbf{bien lire} les énoncés et de savoir trouver (à la calculatrice éventuellement) des choses simples comme une \textbf{congruence}, un \textbf{reste}, un \textbf{PGCD}, une décomposition, etc
\end{cintro}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=tkzEtoiles/2§4]%POLY2018
Une start-up conçoit un petit jeu gratuit pour smartphones.

Dans ce jeu, un personnage est généré à chaque début de partie avec un équipement choisi dans une liste de 40 objets, vêtements et accessoires, qui sont numérotés de 0 à 39. 

Le concepteur du jeu envisage différents algorithmes pour attribuer automatiquement ces objets à chaque début de partie. Le but de cet exercice est d'étudier certains d'entre eux.
\begin{enumerate}
	\item Décomposer 40 et 12 en produits de facteurs premiers.
	\item Calculer le PGCD de 12 et 40.
	\item Le concepteur du jeu envisage d'attribuer les objets à chaque début de partie en parcourant la liste de leurs numéros par des sauts d'amplitude constante $a$, où $a$ est un nombre entier strictement positif:
	\begin{itemize}
		\item lors de la première partie, le personnage se voit attribuer l'objet numéro 0;
		\item pour obtenir le numéro de l'objet à partir de la deuxième partie, on ajoute $a$ au numéro précédent et on calcule le reste de cette somme dans la division euclidienne par 40. Le reste obtenu est alors le numéro attribué à l'objet.
	\end{itemize}
	
	Par exemple, en choisissant la valeur $a=12$, la liste des numéros des objets dans l'ordre est :
	
	\hfill{}0~;~12~;~24~;~36~;~8~;\ldots\hfill{}~
	\begin{enumerate}
		\item Compléter la liste des numéros des objets attribués lors des 11 premières parties, pour une amplitude de saut égale à 12.
		\item Ce choix d'amplitude permet-il d'utiliser tous les objets au cours des parties successives ?
	\end{enumerate}
	
	\item On admet le résultat suivant:
	
	\og Le nombre $a$ choisi permet de former une liste complète comportant tous les numéros de 0 à 39 dans le cas où le PGCD de 40 et de $a$ est égal à 1, et dans ce cas seulement \fg{}.
	
	Ainsi, les nombres $a$ permettant d'utiliser tous les objets au cours des parties successives sont les entiers $a$ qui sont premiers avec 40.
	
	Donner la liste de tous les entiers $a$ compris entre 1 et 39 pour lesquels, au cours des parties successives, tous les objets seront utilisés.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\vspace{0.25cm}

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=tkzEtoiles/2.75§4]%POLY2014
Alice souhaite que Bob lui envoie des données confidentielles par Internet. Pour éviter que ces données puissent être exploitées par une tierce personne, ils ont recours à un cryptage de type RSA. 

Aucune connaissance sur le cryptage RSA n'est attendue dans cet exercice. 

\medskip

\textbf{Partie A - Création des clés publique et privée par Alice}
%
\begin{enumerate}
	\item Il faut tout d'abord choisir deux nombres premiers distincts notés $p$ et $q$, puis calculer leur produit noté $n$. Alice décide de prendre $p = 5$ et $q = 23$, ce qui donne $n = 115$. 
	
	Expliquer pourquoi $23$ est un nombre premier. 
	\item Il faut ensuite calculer $K = (p - 1) \times (q - 1)$, ce qui donne ici $K = 4 \times 22 = 88$, puis trouver un entier naturel $c$, compris entre $2$ et $K$, qui soit premier avec $K$. Le couple d'entiers $(n;c)$ est la clé publique. Alice décide de prendre $c = 9$. 
	\begin{enumerate}
		\item Donner la décomposition en produit de facteurs premiers de $88$. 
		\item Expliquer pourquoi $9$ et $88$ sont deux nombres premiers entre eux. 
	\end{enumerate}
	\item Il faut enfin trouver un entier $d$ tel que $d \times c \equiv 1 \Modulo{k}$. Le couple d'entiers $(n;d)$ est la clé privée. Alice a trouvé $d = 49$. 
	
	Expliquer pourquoi $49 \times 9 \equiv 1 \Modulo{88}$. 
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Cryptage du message à envoyer par Bob avec la clé publique d'Alice}

\medskip 

Alice envoie sa clé publique à Bob et celui-ci s'en sert pour crypter un nombre $a$, qui doit être un entier naturel strictement inférieur à $n$. Le nombre crypté $b$ est alors égal au reste dans la division euclidienne de $a^c$ par $n$. C'est ce nombre crypté $b$ que Bob envoie à Alice, 

Bob veut transmettre à Alice le nombre $12$. 

Déterminer le nombre crypté $b$ que Bob envoie à Alice. 

\bigskip

\textbf{Partie C - Décryptage d'un message reçu par Alice avec sa clé privée} 

\medskip

Cette partie est indépendante de la précédente. 

Alice reçoit un nouveau nombre crypté de la part de Bob : le nombre $2$. Pour le décrypter, Alice utilise sa clé privée, c'est-à-dire le couple $(n;d)$. 

On admet que le nombre non crypté transmis par Bob, noté $a$, est égal au reste dans la division euclidienne de $2^{49}$ par $n$. 

Alice doit donc calculer le reste dans la division euclidienne de $2^{49}$ par $115$ pour trouver $a$. 

Mais sa calculatrice ne permet pas de calculer la valeur exacte de $2^{49}$. Cependant, elle a pu obtenir : %
\[2^{33} = \num{8589934592} \text{ et } \num{8589934592} \equiv 47 \Modulo{115},\]
\[2^{16} = \num{65536} \text{ et } \num{65536} \equiv 101 \Modulo{115}.\] 

À partir de ces résultats, calculer le nombre $a$ transmis par Bob à Alice. 
\end{EnvtExo}

\vspace{0.75cm}

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=tkzEtoiles/2.75§4]%FR2014
\textbf{Partie A}
%
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Décomposer le nombre $\num{2014}$ en produit de facteurs premiers. 
		\item En déduire la liste des diviseurs positifs de $\num{2014}$.
	\end{enumerate} 
	\item Calculer le PGCD des nombres $\num{2014}$ et $212$. On note $d$ ce PGCD.
	
	Déterminer l'entier $p$ tel que : $\num{2014} = p \times d$.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}

\medskip

Un jury de concours doit établir l'ordre de passage des 2014 candidats qui doivent passer une épreuve orale. Le président du jury envisage la procédure automatique décrite ci-après.

Tout d'abord, il classe les \num{2014} candidats par ordre alphabétique et attribue à chacun, en suivant cet ordre, un numéro allant de 1 à \num{2014}. Ainsi, pour définir un ordre de passage à l'oral des candidats il suffit de dresser la liste des numéros des candidats qui seront appelés l'un après l'autre à passer l'épreuve orale.

Pour établir cette liste, le président du jury choisit un entier $n$ compris entre 1 et $400$, puis procède de la manière suivante: 

\begin{itemize}
	\item le premier numéro inscrit sur la liste est le nombre $n$ ; 
	\item le deuxième numéro inscrit sur la liste est le nombre $2 n$ ; 
	\item le troisième numéro inscrit est le nombre $3 n$ ; 
	\item de façon générale, pour obtenir chaque numéro inscrit à partir du deuxième, on ajoute $n$ au numéro précédent et : 
	\begin{itemize}
		\item si la somme $s$ obtenue est inférieure ou égale à \num{2014}, le numéro inscrit est égal à $s$ ; 
		\item sinon, le numéro inscrit est égal à $s - \num{2014}$.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Par exemple, en choisissant la valeur $n = 257$, les premiers numéros inscrits sur la liste sont, dans l'ordre :%
\[257 \text{\,--\,} 514 \text{\,--\,} 771 \text{\,--\,} \num{1028} \text{\,--\,} \num{1285} \text{\,--\,} \num{1542} \text{\,--\,} 1799 \text{\,--\,} 42 \text{\,--\,} 299 \text{\,--\,} 556 \text{\,--\,} ... \text{\,--\,}\: \text{etc}\]
En effet :
\begin{itemize}
	\item le premier numéro inscrit est $n = 257$ ; 
	\item du 2\up{e} numéro (égal à 514) au 7\up{e} numéro (égal à \num{1799}), on a ajouté 257 au numéro précédent puisque la somme ne dépassait pas \num{2014} ; 
	\item le 8\up{e} numéro inscrit est le numéro 42 car $\num{1799} + 257 = \num{2056}$ et, comme \num{2056} dépasse \num{2014}, le numéro à inscrire est $\num{2056}- \num{2014} = 42$. 
\end{itemize}

Ainsi le candidat 257 passera en premier l'oral ; il sera suivi du candidat 514 et ainsi de suite.

Le président du jury se demande si cette procédure permet de convoquer tous les candidats, c'est-à-dire si la liste obtenue, en \num{2014} étapes, contient tous les nombres de 1 à \num{2014}. 

\begin{enumerate}
	\item Dans cette question, le président du jury choisit $n = 212$. 
	\begin{enumerate}
		\item Les 9 premiers numéros inscrits sont donc : %
		\[212 \text{\,--\,} 424 \text{\,--\,} 636 \text{\,--\,} 848 \text{\,--\,} \num{1060} \text{\,--\,} \num{1272} \text{\,--\,} \num{1484} \text{\,--\,} \num{1696} \text{\,--\,} \num{1908}.\]%
		Donner la liste des 15 numéros suivants. 
		
		La valeur $n = 212$ permet-elle de convoquer tous les candidats ? 
		\item Avec cette valeur de $n$, combien de numéros différents la liste comporte-t-elle ?
	\end{enumerate}
	\item Dans cette question, le président du jury choisit $n = 38$. 
	
	Déterminer combien de numéros différents comporte la liste. Justifier la réponse. On pourra remarquer que $38$ est un diviseur de \num{2014}.
\end{enumerate}

\textbf{Partie C}

\medskip

D'après la partie B, il apparaît que, pour certaines valeurs de $n$, la procédure utilisée ne permet pas de convoquer tous les candidats, c'est-à-dire de constituer une liste comportant tous les nombres de 1 à \num{2014}.

On admet le résultat suivant :

\og  Le nombre $n$ choisi permet de former une liste complète comportant tous les numéros de 1 à \num{2014} dans le cas où le PGCD de \num{2014} et de $n$ est égal à 1, et dans ce cas seulement \fg.

Ainsi, les nombres $n$ permettant de convoquer tous les candidats sont les entiers $n$ compris entre 1 et 400 qui sont premiers avec \num{2014}.

\begin{enumerate}
	\item Si $n = 15$, la procédure utilisée permet-elle de convoquer tous les candidats ?
	\item Dans cette question, on cherche à déterminer le nombre d'entiers $n$, parmi ceux compris entre 1 et 400, qui permettent par la procédure utilisée de convoquer tous les candidats.
	\begin{enumerate}
		\item Donner le nombre de multiples de 2 non nuls, inférieurs ou égaux à 400.
		\item Donner la liste des multiples \textbf{impairs} de 19, inférieurs ou égaux à 400.
		\item Donner la liste des multiples \textbf{impairs} de 53, inférieurs ou égaux à 400.
		\item En déduire le nombre d'entiers $n$ qui ne permettent pas de convoquer tous les candidats, puis le nombre d'entiers $n$ qui le permettent.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}